前皇家警察外籍警官無辜涉非法集結被捕 嘆前線警落入「骯髒政治遊戲」警署內沒有警司或總督察主持大局 一片混亂

【逆權運動】前警官無辜涉非法集結被捕 嘆前線警落入「骯髒政治遊戲」

警方被指在反送中運動中嚴重濫捕，當中不少被捕人士只是旁觀街坊。8.4港島西集會演變成警民衝突，前水警外籍督察、現已退休的國泰機師Jan，當晚只是飯後到現場散步，途中突遭一群機動部隊制服，並被帶上旅遊巴。他更是上車後始知已被警方以非法集結罪名拘捕，遭羈押近28小時才獲准保釋。曾是皇家香港警察一員，Jan深知警民之間的互信相當重要，現時這份信任正逐漸被侵蝕，而政府卻無動於衷。他為警隊當前狀況感悲哀，慨嘆前線警員全被當權者押注在一場「骯髒政治遊戲」上，而為了拘捕數字「湊夠數」，更連平民百姓也不放過。

62歲的Jan Bochenski，沒想到甫踏入退休之年，便即成為非法集結罪疑犯。他想起這場無妄之災，仍然猶有餘悸。

Jan居於港大附近，8月4日，他吃過晚餐，駕車到西營盤，欲到西區海旁散步。約晚上9時，他走到嘉安街，發現大約30至40名「湊熱鬧」的街坊走出馬路旁，觀看警方路障，不遠處有警員守著中聯辦。他偶然聽到爭執聲，但覺無傷大雅，故繼續往德輔道西前行。

被捕人士中有街坊亦有外賣員

詎料突然之間，有一群手持警棍和盾牌的機動部隊，從嘉安街的另一端趨近，將現場所有人制服，並下令各人趴在牆上。Jan記得他身旁有穿睡衣的街坊，亦有穿上Deliveroo制服的南亞裔外賣青年。

Jan說，曾有警員問他是否遊客，他答：「不是，我居於附近，只是在散步。」惟警員沒再理會，要求他關上手機，並帶他上旅遊巴。他當時完全沒想過自己已經被捕，直到上車一刻，有警員為他拍照及鎖上手銬，宣佈以非法集結罪名拘捕他，他才如夢初醒。當時他穿著藍色上衣及白色短褲，手中僅拿著手機及銀包。

其後他被帶到長沙灣警署，他發現40多名被捕人士中，沒有一個是學生，亦沒人身穿黑衣及頭盔。後來與他同困一室的，是一名裝修工人、一名教師及兩名印度裔廚師。

沒有警司或總督察主持大局 警署內一片混亂

最令他印象深刻的，是他留意到整個警署內沒有任何警司或總督察現身，現場全都是較低級的警務人員。Jan說：「在我當差的日子，一有危機發生，至少有一名總督察在場指揮；但我今次看到的，便是整個控制室都是電話及文件，一片混亂。」

整個警署兵荒馬亂，Jan多次要求上廁所都不獲理會，直到他大吵大嚷，聲言會在牆邊如廁，才有一名警員帶他上廁所。他又曾要求致電家人，但同樣被警員當作「耳邊風」，經過多番投訴後，才獲准致電身處外地的妻子。直到8月5日下午，才輪到他「落口供」，直至此時，警署內的人員方知原來他亦曾是「師兄」。

Jan在聽取律師意見下，決定保持緘默，他認為警員也應樂見此情況，「老實說，這令他們工作更容易，因他們全知道這些拘捕都是不必要的，前線警員被用來處理髒活（dirty work）」。結果，直到8月6日凌晨一時多，他才獲釋，但須於本月底再返警署報到。

因殖民地當差經驗 明白警民互信任相當重要

Jan在殖民地瓦努阿圖長大，曾在澳洲及英國生活。人生第一份正職，正是遠赴香港加入警隊，當了四年督察。成長背景令他知道，在香港這個殖民地當警察，要打醒十二分精神，不要令殖民地的原居民不開心。

他憶述在長沙灣警署扣留期間，有年輕警員知道他的「師兄」身份，主動與他聊天，問他對現時局勢的看法，當時他主動談起警民互信這個話題。Jan認為警民之間的信任相當重要，亦是港英政府面對的最大難題。他感慨，當年皇家香港警察花了多少年，才成功與市民建立互信，但時至今日，這份信任已被侵蝕，惟政府對此卻無動於衷。

獨立調查委員會或可改善警民關係

他認為，政府若願意成立獨立調查委員會，或可為警民重建互信，但關鍵仍是警民雙方在重建互信的過程中，願意貢獻。

距離他加入警隊至今已足足40年，Jan對曾任職警察感到相當自豪，與當年同袍仍保持緊密聯絡，今年各人更會從英國家鄉飛到香港，慶祝「當差」40週年。即使無辜被捕，他的自豪仍絲毫不損，只是感慨前線警員落入了「骯髒政治遊戲」。

愛之深，責之切。Jan在訪問中常把「警察要做好自己」這一句掛在口邊，不可隨意拘捕人。他說：「警察穿起制服，工作便要正確及正當，否則你便是沒有做好你的工作，不是嗎？」
<蘋果>

同志們

其後他被帶到長沙灣警署，他發現40多名被捕人士中，沒有一個是學生，亦沒人身穿黑衣及頭盔。後來與他同困一室的，是一名裝修工人、一名教師及兩名印度裔廚師。

全部都係街坊

退休大sir都敢拉

笑撚死，亂鳩咁拉拉着個真警察

最令他印象深刻的，是他留意到整個警署內沒有任何警司或總督察現身，現場全都是較低級的警務人員。Jan說：「在我當差的日子，一有危機發生，至少有一名總督察在場指揮；但我今次看到的，便是整個控制室都是電話及文件，一片混亂。」

所以係警署樓上亂咁向街發射催淚彈

2019年笑話 中國香港警察

佢諗番都應該覺得好諷刺

pish

垃圾警察

被遺忘嘅街坊 太多事同一時間發生

咁都有

警隊毅進化後必然後果

中國香港警察tk埋自己人 見到人就拉 唯獨見到黑社會就直行直過 真係不知所謂

Jan對曾任職警察感到相當自豪
警察以前儲落黎既聲譽比黑警一鋪清袋
今時今日唔好話自己做警察，已經被標籤為社會垃圾
驚比人發現自己做警察, 連FB IG都刪晒

請停止打飛機

請回到行動post，勿理無謂內容

堆街坊無人理

橙

推到全世界見到

克警很厲害